---
title: Pengembangan Usaha untuk Fundraising Rakom
date: 2012-11-19
categories:
- laporan
- PIRAC
layout: laporancmb
---


![200px-Nopember_19_2012_PRC_FGD_Rakom_II.jpg](/uploads/200px-Nopember_19_2012_PRC_FGD_Rakom_II.jpg){: .img-responsive .center-block }


**Tujuan** : FGD II Pengembangan Usaha untuk Fundraising Rakom : Mengidentifikasi pengembangan usaha untuk fundraising radio komunitas 

**Lokasi** : Hotel Sofyan Cikini 

**Alamat** : Cikini, Jakarta Pusat 

**Jam** : 09.00 WIB s.d 13.30 WIB 

**Hadir** :
* Gini Gusnayanti/Osha (Rakom Citra Melati)
* Santosa (KBR 68H)
* Nor Hiqmah (PIRAC)
* Eko Apriantono (Bina Swadaya)
* Dedi Odhis (Rakom Mthree)
* Agus Nahrowi (SFCG)
* Quartanti (PT Damaska Tata Desain)
* Tedjabayu (ISAI)
* Panel Barus (Serpico)
* Ade (Fahmina)
* Romlawati (PEKKA)
* M. Thoriq (DD)
* Hamid Abidin (PIRAC)
* Ninik Annisa (PIRAC)
* M. Yusuf (PIRAC)

**Ringkasan**  
* Pengembangan usaha bagi Radio Komunitas (Rakom) basisnya bisa langsung ke penyiaran (on air) seperti dengan pembelian kupon lagu/atensi, dan di luar siaran sesuai dengan kompetensi yang dimiliki oleh radio, tergantung kreatifitas managemen di Rakom. Untuk KDI Yakohimo misalnya mereka bekerjasama untuk penyiaran harga wortel dan membuat sistem bergilir untuk panen sehingga harga harga bisa stabil, Rakom dapat komisi dari penjualan wortel. Cerita pengembangan usaha lainnya bisa di baca di di website [fundraisingmedia.info](http://www.fundraisingmedia.info/)
